馬世民: 「原本很多人都不支持（示威），街道受阻，大小事情都不能做，但現在，都變得同情示威者。」

【倫敦訪談】
馬世民（Simon Murray）是個陽光的人，不管在幽深暗冷的倫敦。香港回歸22年，英國人的首都，成了多少香港人的重心？11月尾，又凍，又下雨，又經常沒太陽。無意中，半個下午的事情，成功邀請馬世民見面，到訪他倫敦的家。他曾經最觸動記者的說話是，如果他和KS（李嘉誠）一起在倫敦，有時，基辛格（Kissinger）會來跟他們見面。
撰文：冼麗婷
「原本很多人不支持示威，但現在都變得同情示威者」

11月29日，清晨7時像黑夜，8時簾外陽光普照，嚇你一跳。從肯辛頓南地鐵車站乘的士到達，迎着溫暖的陽光，不到十米，呯一聲關了大門，一個穿深色便服的男人，在如射燈的陽光下迎面走向記者。充滿力量如鐵人一樣的小個子，像是一道前行的黑影，盯着記者。神秘冬日，五秒之間，好想問：「Mr.Murry？ 」可是，他已首先開腔：「Are you Jophy？」然後互相大笑擁抱。「是你早了15分鐘，我要去郵局，你先等一下。」跟他一起去郵局？腦袋轉了一下，回頭望，約60年前到阿爾及利亞打仗的法國外籍兵，已在遠遠街角。五分鐘，他回來，在iPhone鏡頭前，快80歲的商人、和黃前大班（董事總經理）馬世民，又動作多多鬼馬起來。

香港亂局，記者在倫敦拜會幾位參與過香港前途問題、居英權及相關工作的人，無一不憂心香港。馬世民在倫敦、巴黎、南法、泰國等地都有屋，四海為家的英國人，曾經為香港爭取居英權，至今依然每90天就要離開英國一趟的英裔香港居民，視香港為家53年了，這六個月，他在哪裏？「我大部份時間都在香港啊，我沒有坐這裏（倫敦）。」他坐在米黃花卉圖案的布藝梳化上，背後白色木框玻璃窗門外的花園裏，有個尖頂的涼亭，園藝由太太打理。說視香港為家，港人抗爭半年，馬世民是誰？他跟記者說，約一個月前，他在銅鑼灣逆流走向以十萬計的示威者，按他描述，和平示威者向他迎面走來，一整條路，厚厚的人群和示威標語紙牌，佔據整條馬路。他走在中間，如穿過一塊偌大的罌粟花田，示威者沒有躁動。他在中環看了一小時欖球賽後，一直找不到的士回銅鑼灣酒店，終於有一輛停下來，司機以危險為理由，五四口議價，先收他400大元，才肯送他。到達之時，銅鑼灣平靜得鬼影都冇。

「下車時，你笑了嗎？」

「你問我能怎樣幫忙？我想，我最少幫助了的士司機，他在我身上賺錢。」他是個時刻可以說笑的人。馬世民因為眼睛有毛病，不停流淚水，所以不能到英國鄉郊小屋狩獵了。曾幾何時，記者致電他老友、上海灘已故創辦人鄧永鏘，對方身在英倫，劈頭說：「我在打獵。」馬世民身邊、口中的老朋友，都有世界精采故事。來香港之初，他先在怡和洋行工作，後來派往史丹福大學商學院進修，認識了美國前國務卿基辛格。

路透社較早前關於李嘉誠的一篇特別報道，分析香港首富對中國早有戒心，早於80年代中英談判香港前途問題之時，李嘉誠已經考慮把資產轉移到外地，並叫其時得力助手馬世民「走遍英國，去找一間好公司，讓他們把錢投資進去」。文章其中重點，是和黃發言人以中國古人智慧的回應：「生於憂患，死於安樂。」馬世民欣賞基辛格，也一直學習跟中國相處的智慧。首富分散投資會得罪中國，他是知道的。一向關心做生意的英國人，香港過去六個月，卻讓他的戰爭經歷與感受，回到現實。他這樣比喻香港修訂逃犯條例的始源：「如橡樹的從小橡子長成，也像第一次世界大戰，奧匈帝國很不受歡迎的大公爵被刺殺後，令1,700萬人戰爭中死去。」他批評特首林鄭月娥推出的《逃犯條例》修訂，無事生端，「是她推出，不是中國。」引起巨大不滿風波，又不作回應。「原本很多人都不支持（示威），街道受阻，大小事情都不能做，但現在，都變得同情示威者。」

「應坐下來商討，但政府從沒提出這樣的協助」

前軍人看亂局，視點是不一樣的。「你有100萬人在街上，有人被殺，這是正常，是會發生的。當我們有100萬人在街上，越來越憤怒，雙方情緒都上升，這就是問題，這是應該坐下來商討的原因。但我們（政府）從來沒有提出這樣的協助。」他期望學生選出領袖組成委員會，跟政府代表坐下對話。「如果你明天能有這樣的委員會，政府會坐下來跟你傾。」他也知道，找年輕抗爭者及學生選出領袖的困難，「學生不想有領袖，因為，領袖明天可能就要被監禁。」在他的思維裏，網上號召學生出來的威力，是一發不可收拾的。「我們不想抗爭者包括學生被收監，或是發生甚麼。我們希望他能走出這窘局。你們想要甚麼？大規模的公共房屋供應，所有需要的。我們不可以再如此生活，不是可以這樣的，我們可以有對話，我們往前走，可能可以走回原本的情況。我明白，我也對此同情。」

「你知道警方放了幾枚催淚彈，是一萬枚。」

「學生及示威者也投擲了汽油彈，在人身上點火，這些又如何？我看到一個男人被潑滿電油，然後點火，這是好玩嗎？」雙方暴力都不能容忍之時，對話是一個現實方法。「你要說，誰先點火？要另一邊自動停止，必須有商討，這是解決問題的首要事情。」

「兩邊給予特赦，可行嗎？」記者問。「當然，我正為此聯繫商討。我們可以找方法，但你必須冷靜下來，投汽油彈，打砸商店，打爛商品，是過份了，就是說因為警暴也不應該。他們不會為此調查的，誰開始暴力？」現實或許殘酷，如果這是場「戰爭」，這位前軍人看的結局，只有和平，「非關於誰是誰非，是關於誰能留下來的結局。」

「作為前軍人，按你的經驗及哲學，有何建議？」

「Yes, it ends in peace, but sometimes you have to go to war to get the peace。 （是，戰爭的結局是和平，有時，你要從戰爭取得和平。）」這是他說明白學生的深義所在，但他的經歷，卻也是現實的。他參與阿爾及利亞戰爭，他知道誰發動戰爭，但發動戰爭的人，會說是其他人開戰在先。「1957年有示威，示威，就如香港的示威，失控，法國人的反應過了頭，有人被殺，最後完結，簽訂和約之時，你不會說誰人開始，『他們反抗，是警察介入』，誰做這，誰做那，不會是這樣的，（到那時），和平才重要。」

「怎樣可以平息下來？」

「為雙方開一個委員會，通常如此。越南戰爭，法國及美國都坐下來商討，就完了，德國戰爭，第一次世界大戰，都是在法國議和，也是以商討作結。」

「你認為政府有開展對話的能力與意志嗎？」

「在我的意見，我只是說他們應如此做，但直至現在，我沒有聽過政府有如此說，零。從政府那邊，我甚麼有意義的都聽不到。」

「那你對『戰爭』得到和平是悲觀還是樂觀？」

「這種事情都是如此完結，我們不會這樣繼續20年，但它正在繼續，而且比我們想像中長。」

「林鄭辭職就能幫上忙，現在就補選，把她取代」

以往馬世民說過不認識林鄭月娥，不評論她，這一趟，他矛頭一直指向她：「她說她不能辭職，因為中國不讓她辭職，她其實明天早上就可以辭職。」

「所有人都認為她是傀儡，有主子在背後，其實，誰管我們的明天？」記者問。「我不知道誰在她背後，正如有人說學生的背後是CIA，是台灣人。她根本是主事人，卻說自己不能辭職，如果她想辭職，她是可以的，而且是邁向正確方向一大步。是她造成亂局，是她令我們所有人都憤怒，如果她明天病了，她能不辭職？如果她明天跌跛了腿，她可以辭職，不能說你不被批准辭職，這講法全是垃圾。是她引致所有現況，不是中國。」

「誰人可以幫上忙？」

「林鄭辭職就能幫上忙，現在就補選，把她取代。不要告訴我沒有人知道誰能接替她，如果她肯走，誰可當下任特首？這是很荒謬。當700萬香港人是甚麼，總有人能勝任。」

馬世民也曾跟商界圈子談過化解問題方法，他們都跟他想法一樣，化解問題之前，要先停止暴力現狀。他跟香港的感情，當然跟人有關。商人富豪是他朋友，曾經被判入獄的前特首，也一直是他提在口邊的老朋友。很早以前，前特首曾蔭權在赤柱監獄服刑之時，馬世民就去探過他。「我問起逃犯條例，以為是中國要引入來，他說不，是林鄭自己開展的。」曾蔭權出獄後外遊，雙方曾在英國見面，談起港事，後來在香港，也見了兩次面。「我們是很要好的朋友，當英國要把香港移交中國，我們設法為香港人找英國護照。我們最終可以找到五萬個家庭受惠，曾蔭權當時非常非常努力。他不應該入獄，這是令人憤怒的。」他出獄後，對甚麼地方發生甚麼事，都很熟悉。

「你們兩人對香港的亂局怎樣看？」記者問。

「我不能代他回答。」

「那你跟KS（李嘉誠）談過了？」

「我當然見過他，但我沒有跟KS談這局勢。」

「為甚麼？」

「因為我不想他扯進去，我認為他不應介入，但他是介入了。」李嘉誠曾以一個香港巿民身份，在報紙上登廣告，「黃台之瓜，何堪再摘」，「最好的因，可成最壞的果」，「愛中國，愛香港，愛自己，以愛之義，止息怒憤」，也叫年輕人「不要讓今天的激情成為明天的遺憾。」

「他同情抗爭年輕人。」記者說。「是，但他做錯了，這很容易做錯，他說，你是明天的主人，或者甚麼，中國不會喜歡，是不是說過這類說話？」

「為甚麼我們要說中國喜歡的？」

「我不是說應該，我只是說，你會迷失了？」

「你認為KS迷失了？」

「我不談KS，okay.」

「香港曾是個平靜的地方，這次是災難」

李嘉誠曾叫政府對年輕人網開一面，好些香港人，變得從未如此喜愛李嘉誠。而馬世民與李嘉誠的關係，是可以有話直說的那種。他說四個月前在李嘉誠辦公室見過他，那時候情勢完全很不同，大家只談過整體上的社會問題。「我在香港53年，我是深愛香港的人，香港是我家，我同情抗爭者，但我不認為他們需要做這樣的事情」。六個月看着香港的亂局，馬世民坦言傷心，「看着自己的故鄉走向四分五裂的方向，誰會不傷心？以往，我在香港的時候，都是很放鬆及感覺安全的，就是午夜你走在街上，都感覺安全。香港曾經是個平靜的地方，這次是災難。」

香港，給過不少人一生的傳奇。作為一個快80歲的人，在香港過了大半生，相識天下，現在香港人支持抗爭者，並努力爭取國際關注及協助，馬世民可會找基辛格聽一下意見？「他是一個老朋友，但我不相信他會來。不會。」

「為甚麼？」

「他太老了。」

「93歲還能走動啊。」

「他住在離北京兩小時車程的郊區，他不會想來香港，他有其他事情要做。」

「他可以表達支持。」

「我們可以自己支持香港，這是應該由香港人自己解決的。它不需要仲裁人，一切應該由香港自己處理，否則永遠不能解決。」

跑過242公里撒哈拉沙漠馬拉松，也曾經步行至南極的探險者，馬世民獨有的宏大視野，不一定貼近香港年輕人的心，他知道。年輕人沒有大台的概念，他也知道，他知道自己的意見只能代表自己的想法，但他還是想給學生說話：「學生們，你聽過我的意見了，但我希望你們雙方坐下來商討。」他認為學生可以組成委員會去見特首，如果政府不商討，學生可以繼續抗爭，但應該盡量按法律上街示威。「不要擲汽油彈，因為這樣會走入戰爭狀態，毀壞店舖，也不要做。」他明白有時和平示威不一定達到訴求，但總有別的方法。「所有戰爭都以和談結束，如果你回望第一次世界大戰，死了1,700百萬人，需要嗎？第二次世界大戰，6,200萬人死去，需要嗎？以和平作終結，商討吧。」

香港傳奇，英國人開始，香港人，一定有能力寫下去。

得五個訴求 仲要商討?

埋得奶共愛支基辛格
姐係岩岩轉黃

李嘉誠應該清楚過呢條友好多

btw, 等睇佢被拒入境

英國人永遠都係太天真
以為乜都有得傾

奶共既人想我地傾

即係一傾就奶野

唔好傾，我地目標好明顯

目標未達成，不能停

而目標永遠唔會係談判桌上得到好結果

tldr

李嘉誠曾叫政府對年輕人網開一面，好些香港人，變得從未如此喜愛李嘉誠。而馬世民與李嘉誠的關係，是可以有話直說的那種。他說四個月前在李嘉誠辦公室見過他，那時候情勢完全很不同，大家只談過整體上的社會問題。「我在香港53年，我是深愛香港的人，香港是我家，我同情抗爭者，但我不認為他們需要做這樣的事情」。六個月看着香港的亂局，馬世民坦言傷心，「看着自己的故鄉走向四分五裂的方向，誰會不傷心？以往，我在香港的時候，都是很放鬆及感覺安全的，就是午夜你走在街上，都感覺安全。香港曾經是個平靜的地方，這次是災難。」

你老母閪
53 年睇撚住香港年青人過乜撚野生活
扮撚晒野喺到畀意見
屌你老母你落過幾多次區見過香港人過咩生活未啊
得呢半年死出嚟講埋啲廢話

深愛香港
但就連點解而家年輕一代要負咁大代價上街抗爭嘅理由都唔知

深愛香港呢句野真係便宜到
真正深愛香港嗰個入左去坐啦仆街
訓撚左幾多年啊

垃撚圾到而家出嚟講好說話
離撚晒地出嚟扮持平

「我們可以自己支持香港，這是應該由香港人自己解決的。它不需要仲裁人，一切應該由香港自己處理，否則永遠不能解決。」

真係老狐狸

傾你老母

誠仔隻頭馬,
差唔多所有誠仔既手下都一係黃, 一係講類似馬世民講既野
講緊小梁同曹先生

前和黃大班

多謝樓主轉載

坐低傾就得嘅話，咁當年做乜要打鴉片戰爭

中共高層由始至終無放我地係眼內
只係想屠殺盡年青人
點會坐低傾

Push

有汽油彈扔中警察嗎？
製造問題的不是年輕人
不是示威者

多次拒絕了和平表達意見

誰想在年輕時
有被拉坐十年的風險
有被殺的可能

有很多人是十多歲的小朋友

仲要講明唔會接受
仲有咩好傾

仲覺得全部都係林鄭嘅問題
老一代親華派全部都係一樣奶共

原本有得傾嗰陣佢自己唔傾

其實佢有樣冇講錯 呢個世界係冇人理邊個開始暴力先 就算你知真相都好(當然我地好彩所有嘢document曬) 香港人輸就永遠都係暴徒 中國輸就永遠都係支那黑警殖民政權 所以真係冇退路

佢以為係同文明人對抗 可以協商

「為雙方開一個委員會，通常如此。越南戰爭，法國及美國都坐下來商討，就完了，德國戰爭，第一次世界大戰，都是在法國議和，也是以商討作結。」

他明白有時和平示威不一定達到訴求，但總有別的方法。「所有戰爭都以和談結束，如果你回望第一次世界大戰，死了1,700百萬人，需要嗎？第二次世界大戰，6,200萬人死去，需要嗎？以和平作終結，商討吧。」

二戰之所以要死咁多人係因為一戰和談未有正確解決歐洲局勢 反而走去扇動民族主義
如果真係聽佢講草率和平了事 只會將問題好似凡爾賽條約一樣愈拖愈大

已通知唔係林奠下台嘅問題
再選又點？
1200人再選多個衰過林奠嘅人出嚟？
香港人已經覺醒
無咁易呃。

好似荗平件事，
根本唔止係起唔起火場嘅問題
係官員濫權、唔公開
司法唔可靠，保護唔到個人財產

五大訴求
缺一不可

傾？佢仲未了解中共邪惡本質呀？

雨革嗰時咪有學生代表同柒婆傾囉
結果呢？

好多鬼佬，無論住香港幾多年都好，都唔會融入香港華人社會，甚至旺角都未去過，唔去茶記、大排檔

唔似河國榮嗰啲咁，用心學廣東話，貼地過唔少香港華人

好on9
二戰輸之前納粹點會乖乖地同你傾

日落帝國死剩把口

去傾咪完左
拉曬去傾既人，求奇講止暴制亂
訴求達唔到
佢根本唔識林鄭，有前科架

佢講嘅野我相信都代表左一部分商界人士或者應該話社會大持份者嘅人心入面諗法：同情但唔支持

但佢自己都講左政府乜都聽唔入耳 亦都唔會主動嘗試做野去解決件事 個主因係咩仲唔知？ 就係個垃圾政府淨係識跟中共條強硬路線行 所以唔會考慮妥協 即使係 都仲係要以上位者姿態一種好似極唔願意下屈就咁嘅態度

再加上而家建制成班官唔會敢同政府講實情 佢林鄭叫條撚咩 遊行個時佢仲赴緊宴開緊p 連下面班官都仲懵盛盛以為強硬路線可以壓到一切 啱阿 所以經濟同埋香港聲譽都壓到埋囉 真攬炒阿

馬世民佢地種心態仲停留係以前 以為同政府仲乜都有得傾 始終仲以為有政策可依歸 有法治為基礎 但你望真以上面個班人咁樣諗法咁樣做法 點傾？ 真係大家退一步當無事發生天台bbq ending？ 咪撚玩啦 以國際情況 首相請辭就基本 起碼搭多個成個議會內閣換班底啦

喱D垃圾精英
奶共奶到懶有原則 嘔心到

曾蔭權

好膠

btw成篇文1999

法國外籍兵團

條友：唔關中國事，係林鄭嘅錯，千其唔好得罪中共

離地

All politics are language issues.

對唔住，借個位宣傳一下。

[ 國際戰缐 ] 歐洲巡迴展覧團隊眾籌！

糖衣包住毒藥

中段叫人不問警暴 只要妥協

都係嗰句，中立撚衰過藍屍

睇多兩睇就睇唔落去

Kissinger 奶共派黎

遊行完最重要係twitter戰線呀！！！

佢冇錯，只係港共唔想傾。

雖然冇大台，但有五大要求。應承，就可以回復正常，而且只係好基本要求。

支那根本就係一個無恥嘅無賴同無賴仲有咩好傾

左膠國有時真係好戇鳩，成日講和平與愛，鬼唔撚想要和平談判咩！

佢哋係唔會明支那嗰種無賴，就算係愛同和平，都只係佢哋算計嘅手段

先滿足五大訴求，然後就可以談判
應該係咁做

拉

滿足左就只剩低雙普選，調查委員會要傾

佢都識講啦，每次大戰過後先有得商討，根本係其中一方唔見棺材唔流眼淚，一個催淚彈射程遠氣油彈十倍，影響一次可以涉及幾百人，拎黎同一個氣油彈比，二戰你又唔試下掟氣氣彈唔掟菠蘿？

與虎謀皮

睇到話唔關北京事，我已經睇唔落去

係囉 好提唔提 提一戰做例子 呢個時候揀諗住和談對家會收手同二戰前夕既張伯倫一樣 以為自己係和平縍結者 實際差d搞到亡國

示威日子係中環睇欖球賽都知幾離地

On9

總結：
想我地傾
想我地唔好搵外國勢力
想商人唔好亂講野
想我地唔好再裝修

大家識做

乜撚野前軍人
我睇佢都係見有危險就縮撚埋一舊個班人

雨傘咪傾左 坐晒啦
你地對共產黨了解太少

咪好似打英清戰爭前期咁

英國仲抱住有得傾嘅心態求清國同佢傾咁

話唔講唔講
就直接了當叫誠仔唔好亂講野，笑死

篇文寫得好差 完全冇心機睇
寫到九唔撚撘八咁 以為睇緊白汁雞皇潮文
寫到pat屎咁 炒撚咗個記者啦

佢地連退歐同蘇獨，都有得傾有得公投
想像唔到港共中共有幾獨裁

都話呢單野好負面好鬼
拍片果個最撚on9
而家真係全世界都知呢單野

同一班唔守信用嘅人傾？
點解浸同習曱甴傾咁耐貿易條款都傾唔掂？

收皮罷

粉飾太平

明明成篇文章前段都有意思
最尾居然係叫學生組織議和

同投降有咩分別

當年國共內戰，
美國嘅馬歇爾迫蔣介石要同毛賊東和談，
白崇禧喺東北本來幾乎大勝，被迫停止追擊，
令林彪軍隊可以重整旗鼓。
結果之後共產黨立即反口反攻，
國民黨就兵敗如山倒。
杜魯門同馬歇爾根本就係害死中華民國嘅幫兇!
和談你老母!